\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BGH 1976-06-22: Dispositionsprogramm\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexfr.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Une d\'{e}cision exemplaire de la Court Haute Allemande (BGH): 'programmes d'organisation et calcul ex\'{e}cutables par ordinateur pour resoudre des t\^{a}ches de disposition en utilisant un ordinateur connu d'une mani\`{e}re pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}e, ne sont pas brevetables.' C'est la premi\`{e}re d'une s\'{e}rie de d\'{e}cisions BGH qui expliquent en d\'{e}tail la non-brevetabilit\'{e} des r\`{e}gles d'organisation et calcul (logiciels) dans des formes et situations diff\'{e}rentes, en proposant une m\'{e}thodologie pour distinguer entre un logiciel et une invention technique.  La d\'{e}cision Dispositionsprogramm est bien connue par ces raisonnement de port\'{e}e g\'{e}n\'{e}rale. Elle explique en outre: Le syst\`{e}me de brevet et un outil sp\'{e}cialis\'{e} pour la promotion de l'innovation dans un champ clairement d\'{e}limit\'{e}, celui de l'invention technique, et que le seul crit\`{e}re pratiquable et permissible est celui de la technicit\'{e}, voire la distinction entre solutions par causalit\'{e} physique et solution par fonctionalit\'{e} logique.  Une extension du syst\`{e}me de brevet au dela de cette claire limite serait ill\'{e}gale et irr\'{e}sponsable.  Le syst\`{e}me de brevets n'est pas un bassin de collection pour toutes les id\'{e}es innovatives qui ne sont pas appropriables par autres moyens.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf titre}:]\ BGH-Beschluss 'Dispositionsprogramm' 1976-06-22
\item[{\bf source}:]\ BGHZiv\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexfr.html\#BGHZiv}\ 1977\ Bd\ 67\ p22ff;\ BGHZ\ 67,\ 22;\ Beschluss\ des\ X.\ Zivilsenats\ des\ BGH\ in\ der\ Rechtsbeschwerdesache\ X\ ZB\ 23/74
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Le 28 octobre 1971, l'Office Allemand des Brevets, \`{a} la suite d'un recours, a d\'{e}cid\'{e} d'accorder un brevet qui avait \'{e}t\'{e} d\'{e}pos\'{e} le 20 d\'{e}cembre 1960 pour un proc\'{e}d\'{e} de d\'{e}termination des variations d'une grande quantit\'{e} de variables \`{a} l'aide d'un ordinateur - par exemple pour la r\'{e}solution de t\^{a}ches de pr\'{e}sentation de l'information. Voici la revendication num\'{e}ro 1 de ce brevet:

\begin{quote}
Un proc\'{e}d\'{e} permettant la d\'{e}termination des modifications apport\'{e}es \`{a} un grand nombre de variables pricipales et de variables secondaires, au cours duquel les variables principales se mettent en place progressivement \`{a} l'aide d'un ordinateur comportant au moins deux unit\'{e}s de sauvegarde en entr\'{e}e et autant en sortie, dans lequel ..., caract\'{e}ris\'{e} par le fait que ...
\end{quote}

Les pr\'{e}tentions de 2 \`{a} 5 concernent d'autres aspects caract\'{e}ristiques du proc\'{e}d\'{e} candidat.

A la suite de la plainte exprim\'{e}e par le requ\'{e}rant, la Cour F\'{e}d\'{e}rale des Brevets a annul\'{e} la d\'{e}cision pr\'{e}c\'{e}dente et refus\'{e} le brevet.

Un nouveau recours fut admis aupr\`{e}s de la Cour mais conduisit \`{a} un \'{e}chec.

La Cour F\'{e}d\'{e}rale des Brevets motiva son refus par le fait que pour l'essentiel le proc\'{e}d\'{e} candidat n'\'{e}tait qu'un plan d'organisation qui en tant qu'(q:instruction \`{a} l'esprit humain) ne comporte pas de caract\`{e}re technique. Cette r\`{e}gle d'organisation \'{e}tait ainsi faite qu'elle n'utilisait que les possibilit\'{e}s des ordinateurs conformes \`{a} l'\'{e}tat de l'art. Le poids de l'invention ne repose donc pas sur le domaine technique : pour sa mise au point aucune consid\'{e}ration d'ordre technique n'est n\'{e}cessaire. 

2. ...

Les attaques des plaignants demeurent sans succ\`{e}s.

...

Pr\'{e}sent\'{e} comme nouveau et cr\'{e}atif, le corpus faisant l'objet de la plainte n'appartient pas au domaine technique.

...

Il s'agit l\`{a} d'une r\`{e}gle qui si on la suit d'une mani\`{e}re m\'{e}canique permet la r\'{e}solution de t\^{a}ches, c'est exactement ce que l'on appelle un algorithme dans le vocabulaire math\'{e}matique. Le fait que cette r\`{e}gle de calcul soit formul\'{e}e diff\'{e}remment - en l'occurrence dans un discours qui m\^{e}le \'{e}troitement les consid\'{e}rations techniques sur l'installation et le d\'{e}roulement du proc\'{e}d\'{e} - n'y change rien. Ce n'est pas en effet l'enveloppe discursive qui peut faire la diff\'{e}rence entre un corpus de nature technique et un corpus de nature non technique, mais bien son contenu professionnel. Par cons\'{e}quent, l'objection soulev\'{e}e n'est pas fond\'{e}e, quand bien m\^{e}me la d\'{e}cision contest\'{e}e aurait mal tenu compte des termes exacts des pr\'{e}tentions du candidat. 

Consid\'{e}r\'{e}e en tant que telle \`{a} travers l'argumentation expos\'{e}e oralement par la plaignante au cours des d\'{e}bats devant la Chambre ``senat'' des Brevets, cette r\`{e}gle d'organisation et de calcul n'a pas de caract\`{e}re technique. Et ce concept de technicit\'{e}, que la jurisprudence et la litt\'{e}rature ont jusqu'\`{a} pr\'{e}sent consid\'{e}r\'{e} comme le crit\`{e}re essentiel de d\'{e}marcation permettant de distinguer les prestations brevetables de celles qui ne peuvent obtenir cette forme de protection, a vu r\'{e}cemment son contenu explicit\'{e} par le Tribunal comp\'{e}tent dans sa d\'{e}cision publique BGHZ 52,74 = GRUR 1969,672, ou ``Rote Taube''. D'apr\`{e}s ce texte, un corpus doit \^{e}tre consid\'{e}r\'{e} comme brevetable s'il constitue un sch\'{e}ma industriel capable d'atteindre un r\'{e}sultat par des liens pr\'{e}visibles de causalit\'{e} et gr\^{a}ce \`{a} l'intervention des forces de la nature que l'on peut diriger. Il n'est pas douteux qu'une simple r\`{e}gle d'organisation ou de calcul, comme celle qui est ici candidate au brevet, peut elle aussi constituer un enselble d'instructions pour un proc\'{e}d\'{e} industriel, et que si l'on suit ces instructions il est possible d'arriver \`{a} un r\'{e}sultat par des liens pr\'{e}visibles de causalit\'{e}. Simplement, il manque l'intervention des forces de la nature dans l'obtention du r\'{e}sultat. La r\`{e}gle d'organisation ou de calcul repr\'{e}sente d\'{e}j\`{a} la r\'{e}solution du probl\`{e}me. Son application ne n\'{e}cessite pas l'utilisation des lois physiques. Elle d\'{e}montre de quelle mani\`{e}re, par quels processus d'ordonnement et de calcul, certains probl\`{e}mes, comme par exemple des probl\`{e}mes de disposition, peuvent \^{e}tre r\'{e}solus, sans pour cela qu'il y ait n\'{e}cessit\'{e} d'intervention de moyens techniques pour son application. D'apr\`{e}s cette r\`{e}gle, toute personne ayant \`{a} sa disposition les connaissances professionnelles et les connaissances math\'{e}matiques n\'{e}cessaires peut \'{e}galement s'avancer et venir \`{a} bout des t\^{a}ches de disposition d'une mani\`{e}re tout aussi certaine.

Mais la la facult\'{e} d'entendement de l'homme ne constitue pas une loi de la nature que l'on peut contr\^{o}ler, relevant du concept \'{e}nonc\'{e} dans le texte cit\'{e}. Il s'agit l\`{a} uniquement des lois physiques qui se situent en-dehors de l'entendement humain et qui peuvent \^{e}tre contr\^{o}l\'{e}es \`{a} l'aide de cette facult\'{e} d'entendement. Si ce n'\'{e}tait pas le cas, c'est l'ensemble de la pens\'{e}e humaine qui devrait \^{e}tre qualifi\'{e}e de technique, et le concept de technicit\'{e} perdrait compl\`{e}tement sa signification sp\'{e}cifique et discriminante. Le fait que l'inventeur ait propos\'{e} d'installer certains moyens techniques en tant que moyen pratique de mise en oeuvre de sa r\`{e}gle d'organisation et de calcul et que pour cette raison il \'{e}nonce cette r\`{e}gle \`{a} travers son d\'{e}roulement confi\'{e} \`{a} la structure et \`{a} l'efficacit\'{e} d'un ordinateur, ne change rien au caract\`{e}re non technique de la r\`{e}gle en elle-m\^{e}me. Le fait que des moyens techniques puissent s'av\'{e}rer n\'{e}cessaires, ou simplement utiles, au traitement appropri\'{e} de la r\`{e}gle, est isi sans incidence particuli\`{e}re. Car la r\`{e}gle constitue en elle-m\^{e}me une instruction abstraite et logique qui ne peut nullement devenir technique parce que son application n\'{e}cessite des moyens techniques, qu'il s'agisse l\`{a} de la machine \`{a} \'{e}crire ou d'un ordinateur. Que des moyens techniques soient utilis\'{e}s \`{a} l'occasion de l'application d'un corpus non-technique, cela ne saurait suffire \`{a} le rendre technique; l'utilisation de moyen technique doit pour cela \^{e}tre partie int\'{e}grante de la solution du probl\`{e}me, elle doit concourir directement au r\'{e}sultat escompt\'{e} et ne saurait faire d\'{e}faut sans que le r\'{e}sultat escompt\'{e} fasse d\'{e}faut lui aussi.  

La Cour F\'{e}d\'{e}rale des Brevets a \'{e}nonc\'{e} le caract\`{e}re non technique de la r\`{e}gle de calcul par le fait qu'aucune ``consid\'{e}ration relevant du domaine technique'' n'a \'{e}t\'{e} n\'{e}cessaire pour sa mise au point. Manifestement, on ne parle pas ici du chemin subjectif parcouru par la pens\'{e}e de l'inventeur, mais des sauts logiques n\'{e}cessaires \`{a} l'expos\'{e} du corpus. M\^{e}me si la partie plaignante a, \`{a} tort, combattu cette argumentation qu'elle qualifie de consid\'{e}rations historisantes, elle n'en conduit pas moins \`{a} la conclusion que les r\`{e}gles d'organisation et de calcul ne sont pas en elles-m\^{e}mes d'une nature technique. 

...

La jurisprudence a caract\'{e}ris\'{e} le concept de technicit\'{e} par sa relation au monde sensible par opposition au monde de l'esprit (RG GRUR 1933, 289, 290 --- Table de multiplication). D'apr\`{e}s la d\'{e}cision ``Wettschein'' de la Cour F\'{e}d\'{e}rale de Justice (GRUR 1958, 602), une invention technique est \'{e}tablie si elle fournit une m\'{e}thode pour r\'{e}soudre un probl\`{e}me technique par des moyens techniques d\'{e}termin\'{e}s, et ainsi obtenir un r\'{e}sultat de nature technique. D'apr\`{e}s la d\'{e}cision ``Rote Taube'', le tribunal signataire a exprim\'{e} cette d\'{e}finition comme pouvant comprendre l'utilisation d'autres lois de la nature comme par exemple celles de la biologie, \`{a} c\^{o}t\'{e} de celles de la physique et de la chimie (voir \'{e}galement RG GRUR 1933, 289, 290).
Cependant, dans tous ces textes, l'utilisation planifi\'{e}e de forces de la nature contr\^{o}lables est consid\'{e}r\'{e}e comme une condition n\'{e}cessaire pour que l'agr\'{e}ment soit donn\'{e} au caract\`{e}re technique d'une invention. Ainsi que nous l'avons expos\'{e} plus haut, l'inclusion des forces de la raison humaine en tant que telles dans le domaine des forces de la nature dont l'utilisation pour la cr\'{e}ation d'une innovation fonde son caract\`{e}re technique, aurait pour cons\'{e}quence directe l'attribution d'une signification technique \`{a} toutes les activit\'{e}s de la pens\'{e}e qui en tant que s\'{e}rie d'instructions sont susceptibles de causer un r\'{e}sultat d'une mani\`{e}re pr\'{e}visible. A partir de l\`{a}, le concept de technicit\'{e} perdrait son r\^{o}le de crit\`{e}re, l'ensemble des r\'{e}alisations de l'intelligence humaine - dont les l'envergure et les limites sont inconnues et impr\'{e}visibles - se verraient ouvrir les portes du droit des brevets.

...

De plus, on peut avoir de bonnes raisons de conclure que, \'{e}tant donn\'{e} l'unanimit\'{e} avec laquelle la jurisprudence et la litt\'{e}rature ont constamment insist\'{e} sur les limitations de la brevetabilit\'{e} aux inventions de nature technique, on peut parler d'un droit coutumier \`{a} ce sujet.

Mais peu importe finalement. En effet le concept de technicit\'{e} appara\^{\i}t comme le seul qui puisse servir \`{a} distinguer clairement ce qui est brevetable de ce qui rel\`{e}ve plut\^{o}t d'une autre forme de production intellectuelle de l'homme pour laquelle le brevet n'est ni appropri\'{e} ni envisag\'{e}. Si l'on devait renoncer \`{a} cette ligne de partage, il n'y aurait plus, par exemple, de possibilit\'{e} certaine de faire la diff\'{e}rence entre les les prestations brevetables et celles pour lesquelles le l\'{e}gislateur a attribu\'{e} d'autres formes de protection, en particulier le droit d'auteur. Le syst\`{e}me allemand de propri\'{e}t\'{e} industrielle et droit d'auteur repose essentiellement sur le fait que certaines formes de protection sont valables pour certaines cat\'{e}gories pr\'{e}cises de prestations intellectuelles et qu'il faut \'{e}viter autant que possible les recoupements entre ces diff\'{e}rents droits de protection. La loi sur les brevets n'a tout de m\^{e}me pas \'{e}t\'{e} con\c{c}ue comme une loi \`{a} tout faire au sein de laquelle les cat\'{e}gories de prestations intellectuelles pour lesquelles rien n'a \'{e}t\'{e} pr\'{e}vu par la loi pourraient trouver une protection, mais comme une loi sp\'{e}cialis\'{e}e, visante \`{a} prot\'{e}ger un ensemble clairement d\'{e}limit\'{e} de prestations intellectuelles : les prestations techniques, et elle a toujour \'{e}t\'{e} comprise et appliqu\'{e}e comme telle.

Par cons\'{e}quent, il faut emp\^{e}cher le syst\`{e}me de protection des biens intellectuels d'obtenir une extension des limites de la technicit\'{e}, concept qui serait alors d\'{e}tourn\'{e} de son r\^{o}le. Il doit rester clair, bien au contraire, qu'une r\`{e}gle d'organisation ou de calcul en elle-m\^{e}me ne m\'{e}rite pas de se voir prot\'{e}g\'{e}e par un brevet si sa relation au domaine technique ne repose que sur l'emploi d'un ordinateur dans l'usage commercial qui en est fait. Il ne nous appartient pas de d\'{e}battre ici de l'\'{e}ventuelle protection qui peut lui \^{e}tre accord\'{e}e soit par le droit d'auteur, soit par le droit de la concurrence.

\section{Autres documents sur ce sujet}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html}}}

\begin{quote}
Une article d\'{e}taill\'{e} sur la notion traditionelle de technicit\'{e}, c.a.d. la demande qu'une invention brevetable fournit une nouvelle facon de directement utilis\'{e} des forces naturelles.  Kolle applaudit la rigidit\'{e} th\'{e}orique de la d\'{e}cision DIspositionsprogramm de la cour f\'{e}d\'{e}rale allemande (BGH) de 1976, laquelle syst\'{e}matiquement confirme la d\'{e}cision du l\'{e}gislateur d'exclure de la brevetabilit\'{e} tou logiciel.  Kolle remarque qu'il serait toujours possible de r\'{e}interpreter la loi en sorte que les programme deviennent brevetable n\'{e}anmoins, mais que une telle r\'{e}interpretation serait irresponsible et hors du pouvoir l\'{e}gitime d'une court de loi, par ce qu'elle cr\'{e}\'{e}rait, en depit de la volont\'{e} du l\'{e}gislateur, des pouvoirs de monopole injustifi\'{e}s et dang\'{e}reux.  Il y a selon la BGH une sph\`{e}re d'innovation non-brevetable que Kolle appelle la ``terre sans propri\'{e}t\'{e} intellectuelle''.  Les algorithmes doivent etre ``socialis\'{e}s''.  Kolle \'{e}tait un des savants de doctrine juridique guidants dans le d\'{e}bat des ann\'{e}es 70, qui aboutit a la non-brevetabilit\'{e} explicite des logiciels en Europe.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bernhardt \& Kra\ss{}er: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"aisches und Internationales Patentrecht\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof Krasser of Munich Technical University rewrote this famous introduction to patent law of his older colleague Prof. Bernhardt in 1986 to adapt it to the new situation after the entry into force of the European Patent Convention (EPC).   Krasser's explanations of the concepts of invention and technical character are closely founded on the German Federal Court (BGH) caselaw and extensively quote legal literature, especially of Gert Kolle.   Krasser argues among other points:  The invention concept of the EPC is based on the concept of 'technical teaching', which is an unquestioned part of customary patent law worldwide and has been made explicit in detail by German courts.  The ``invention'' is defined as a technical teaching, i.e. instructions on how to use natural (physical, material) forces to directly cause a physical/material effect.  This can refer to dead or living nature and may extend to new laws of nature as they are discovered, but not to the laws of human reasoning (logics, mathematics etc).  'Rules of Organisation or Calculation' are not technical even when they are executed on a computer, because the problem solution is concluded and verified within the realm of reason before the realm of engineering (the technical field) is entered during the practical application.  The catalogue of patentability exclusions in Art 52 EPC confirms this old German and international customary law and codifies it.  This means that many important intellectual achievements of mankind must be denied patent protection.  Recently many writers of legal literature have demanded that this 'discrimination against the non-technical' be loosened or discarded, especially in view of the growing importance and protection needs of the software industry.  However the BGH consistently rejects this demand.  According to the BGH, it is not permissible to work toward such an extension of patentability by means of caselaw.  Not every important intellectual achievement with great economic potential needs to be protected by some means.  The patent system is a system for a specific area of intellectual achievement.  A lack of legal protection in another area of intellectual achievement does not indicate that patents are called for in that area.  It may just as well indicate that the concerned area has a special need of keeping ideas freely available.  In the non-technical areas, such a need arises from the fact that everybody can immediately apply and develop the new ideas in question without any investment in new equipment.  If patents were to be granted for software or other non-technical achievements, this decision would have to be made by the legislator, and it would require careful consideration.  However insufficient recent software copyright decisions of the BGH may appear to be, there are many reasons to doubt whether patents would really be a solution to the insufficiencies of a given copyright regime.  It seems more likely that solutions are to be sought in a better adaptation of copyright to software, such as proposed by WIPO in 1977.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH 1980-09-16: D\'{e}cision Walzstabteilung\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/indexde.html}}}

\begin{quote}
Une d\'{e}cision de principe de la Court F\'{e}d\'{e}rale Allemande (BGH) sur la non-brevetabilit\'{e} du logiciel: 'programmes de calculation pour des ordinateurs, dans l'application (ex\'{e}cution) desquels une machine a structure connue est utilis\'{e} d'une fa\c{c}on pr\'{e}d\'{e}termin\'{e}e, ne sont pas brevetables. Cela s'applique m\^{e}me dans les cas ou l'ordinateur est utilis\'{e} pour directement influencer un proc\'{e}s de production industrielle en utilisant des moyen de contr\^{o}le connues.'
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH-Urteil 'Antiblockiersystem' von 1980 bremst 'Hexenjagd gegen alles Untechnische'\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html}}}

\begin{quote}
Der BGH nimmt in dieser Entscheidung ein techniknahes Steuerungslogikpatent, welches das BPatG zuvor wegen mangelnder Technizit\"at zur\"uckgewiesen hatte, zum Anlass, den W\"unschen der Patentjuristengemeinde entgegenzukommen und die Absage des Dispositionsprogramm-Urteils von 1976 an jegliche Softwarepatentierung ein wenig aufzulockern.  Dabei beschlie\ss{}t der BGH, dass neuartige Verfahren zum unmittelbaren Erreichung eines Erfolgs durch Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte, in diesem Falle eine Bremsregel, auch dann patentierbar sein k\"onnen, wenn ihre Ausf\"uhrung nicht mehr als den Einsatz eines Computerprogramms auf einer bekannten Anlage erfordert und wenn keine konkreten technischen Mittel sondern nur die erreichten Wirkungen beansprucht werden.  Der GRUR-Kommentator, PA Eisenf\"uhr, applaudiert und meint, ein Aufatmen sei durch die Reihen der Patentjuristen gegangen.  Er kritisiert die von BPatG betriebene 'Hexenjagd gegen alles Untechnische' und prophezeit richtig, die offizielle Anerkennung von Wirkungsanspr\"uchen durch den BGH berge ein gro\ss{}es Potential zur k\"unftigen Ausweitung der Patentierbarkeit und werde daher immer wieder zitiert werden.  Grunds\"atzlich zollen sowohl der BGH als auch Eisenf\"uhr jedoch der Dispositionsprogramm-Doktrin und ihrer Interpretation durch Gert Kolle Tribut und bewegen sich noch innerhalb von deren Denkkategorien.  Die Gelegenheit, die Doktrin ein wenig zu pr\"azisieren und die Unterscheidung zwischen Rechenregeln und empirischem Naturkr\"aftewissen weiter abzusichern, wurde jedoch verpasst.  Mit der Widerlegung der Meinung des BPatG machte man es sich sehr leicht, wobei man sich offenbar auf R\"uckenst\"arkung durch den Zeitgeist der Patentfachwelt verlassen konnte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH-Beschluss 'Flugkostenminimierung' 1981\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-flug81/indexde.html}}}

\begin{quote}
Ein Rechenprogramm ist auch dann untechnisch, wenn die Rechenergebnisse direkt f\"ur technische Zwecke angewendet werden, vgl Straken 1977 und Walzstabteilung 1980
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Jurisprudence du Brevet Europ\'{e}enne sur terrain glissant -- le prix a payer pour le d\'{e}montage du concepte de l'invention technique\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexfr.html}}}

\begin{quote}
Jusqu'au pr\'{e}sent les programmes d'ordinateur et en g\'{e}n\'{e}ral les \emph{r\`{e}gles d'organisation et calculation} ne sont pas des \emph{inventions brevetables} selon la loi Europ\'{e}enne, ce qui n'exclut pas qu'un proc\'{e}d\'{e} industriel brevetable puisse \^{e}tre control\'{e} par un logiciel.  L'Office Europ\'{e}en de Brevets et quelques courts nationales ont cependant contourn\'{e} cette r\`{e}gle, en remplacant un concepte de d\'{e}limitation claire par une ins\'{e}curit\'{e} l\'{e}gale sans limites reconnaissables.  Cet article offre une introduction au probl\`{e}mes et a la lit\'{e}rature juridique sur ce suj\`{e}t.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}